\documentclass[aps,prl,twocolumn,groupedaddress]{revtex4-1}
\usepackage{amsmath}% AMS math package
\usepackage{graphicx}% Figure 
\usepackage{kotex}% 한글 사용
\usepackage{dcolumn}% Align table columns on decimal point
%Tex의 서식을 지정하는 명령어 입니다. PRL(physics review letter)지의 형식을 기본으로 하며 추가적인 명령어는 구글같은데 검색해서 추가하면 됩니다.

\begin{document}

\title{수치 해석 알고리즘의 이론적 분석과 구현}
\author{박성빈, 김영진}%본인 이름쓰면 됩니다.
\affiliation{20150653, Dept. of Physics, Pohang University of Science and Technology, Pohang 790-784, Korea \\
                20160243, Dept of Physics, Pohnag University of Science and Technology, Pohang 790-784, Korea}%본인소속
\date{\today}%페이퍼에 문서가 만들어진 날짜가 표시됩니다.


\begin{abstract}
 본 연구에서는 수치해석적인 방법으로 미분방정식을 풀어보았다. 오일러의 방법과 룽게-쿠다 방법을 통해 자유낙하운동을 분석해 보고, 경계조건문제를 풀어보는 활동을 하였다. 또한 이를 해석적으로 접근하여 구한 solution과 비교해보며, 수치해석적인 접근이 실제 결과와 잘 맞아떨어지는가를 각각의 그래프를 통해 판단해보았다. 이를 통해 주어진 구간을 나누는 길이(h) 값이 작아질수록 수치해석으로 구한 값이 참 값에 근접하였지만 연산 시간이 늘어나는 것을 볼 수 있었다. 이를 통해 적절한 연산 시간과 정확도 사이에서 적절한 h 값을 찾아야 함을 밝혔다.
\end{abstract}


\pacs{}
\maketitle%문서를 만들기 위한 명령어입니다.

\section{introduction}
수치해석은 해석학 문제에서 수치적인 근삿값을 구하는 알고리즘을 연구하는 학문분야이다. 수치해석은 정확한 해를 구하는 대신 합리적인 수준의 오차를 갖는 근삿값을 구하는 것에 집중한다. 따라서 정확한 해를 구하는 것이 불가능한 많은 문제들에 응용될 수 있다. 상미분방정식을 푸는 수치해석적 방법에는 오일러의 방법(Euler methods)과 룽게-쿠타 방법(Runge–Kutta methods)이 있는데, 오일러의 방법은 가장 기초적인 explicit 의한 방법으로, 룽게-쿠타 방법의 가장 간단한 경우라고 볼 수 있다. 이 방법은 Leonhard Euler Institutionum caluli integralis (1968-70)에서 소개되었다. 룽게-쿠타 방법은 1900년대 독일 수학자인 C. Runge와 M. W. Kutta에 의해서 개발되었다. 

\section{이론적 배경}

\subsection{오일러의방법}
다음과 같은 미분방정식 
\begin{equation}
\frac{dy}{dt} = f(t,y) , t \in [a,b], y(a) = \alpha
\end{equation}
에서  $[a,b]$를 $N$개의 구간으로 나누어 $ t_i = a + i h , i = 1,2,\cdots,N  , h=\frac{a-b}{N}$ 이라고 하자. 그리고 함수 $f$에 대한 테일러 급수는 다음과 같으므로 
\begin{equation*}
y(t_0 + h) = y(t_0) + h y'(t_0 ) + \frac{1}{2} h^2 y''(t_0) + O(h^3)
\end{equation*}
여기서 2차 이상의 항을 무시하면 다음과 같은 식을 얻을 수 있다.
\begin{equation*}
y'(t_0 ) \approx \frac{y(t_0 + h) - y(t_0)}{h} 
\end{equation*}
이 식에 의하여 다음과 같은 알고리즘을 얻을 수 있다.
\begin{equation}
y_{n+1} = y_n + h f(t_n , y_n )
\end{equation}
임의의 $N$차 ODE는 1차 ODE들로 나타낼 수 있으므로 이를 적용하면
$$ y^{(n)}(t) = f(t,y(t),y'(t) , \cdots , y^{(N-1)}(t) ) $$ 를$ z_{1}(t)=y(t),z_{2}(t)=y'(t),\ldots ,z_{N}(t)=y^{(N-1)}(t) $ 라고 하고 다음과 같이 표현할 수 있다.
\begin{equation*}
\mathbf {z} '(t)={\begin{pmatrix}z_{1}'(t)\\\vdots \\z_{N-1}'(t)\\z_{N}'(t)\end{pmatrix}}={\begin{pmatrix}y'(t)\\\vdots \\y^{(N-1)}(t)\\y^{(N)}(t)\end{pmatrix}}={\begin{pmatrix}z_{2}(t)\\\vdots \\z_{N}(t)\\f(t,z_{1}(t),\ldots ,z_{N}(t))\end{pmatrix}}
\end{equation*}
이 식에서 각각의 $ z_i (t) $ 는 오일러의 방법을 이용하여 수치해석적으로 풀 수 있는 미분방정식이므로 위 방정식도 같은 방법으로 풀 수 있다.

\subsection{\textbf{룽게-쿠다 방법}}
Runge-Kutta method는 다음의 초기값 문제에서 시작한다.
\begin{equation}
\frac{dy}{dt}=f(t,y(t))\textrm{,}~~y(t_0)=y_0
\end{equation}
우리는 룽게-쿠다 방법 중 가장 간단한 2차식을 구할 것이다. 먼저 $y$가 smooth function이라 가정하자. 또 다음과 같은 변수 설정을 하자.
\begin{equation*}
\begin{split}
&\tilde{y}_{k+\alpha}=y_k+\alpha{}hf(t_k, y_k)\\
&y_{k+1}=y_k+\beta{}hf(t_k, y_k)+\gamma{}hf(t_k+\alpha{}h, \tilde{y}_{k+\alpha})
\end{split}
\end{equation*}
먼저 $t=t_k+h$일 때 $y_{k+1}$의 테일러 전개를 구해보면 다음과 같다.
\begin{equation} \label{eq:en1}
y_{k+1}=y_k+y'(t_k)h+\frac{y''(t_k)}{2}h^2+O(h^3)
\end{equation}
그 다음으로 $f$를 $t_k$에서 $t$에 대해 전미분을 하자. 그러면
\begin{equation*}
y'(t_k)=\frac{df}{dt}\Big{|}_{t=t_k}=\left[\frac{\partial{}f}{\partial{}t}+\frac{\partial{}f}{\partial{}y}f\right]_{t=t_k}=[f_t+f_yf]_{t=t_k}
\end{equation*}
\begin{equation*}
y''(t_k)=\frac{d^2f}{dt^2}\Big{|}_{t=t_k}=[f_{tt}+2f_{ty}f+f_{yy}f^2]_{t=t_k}
\end{equation*}
여기서 계수들을 \ref{eq:en1}에 넣으면
\begin{equation} \label{eq:1}
y_{k+1}=y_k+[f_t+f_yf]h+[f_{tt}+2f_{ty}f+f_{yy}f^2]h^2+O(h^3)
\end{equation}
$f(t_k+\alpha{}h, \tilde{y}_{k+\alpha})$의 테일러 전개를 취하면 다음과 같은 식을 얻을 수 있다.
\begin{equation} \label{eq:2}
\begin{split}
&f(t_k+\alpha{}h, \tilde{y}_{k+\alpha})-f(t_k, y_k)=\\
&\alpha{}h[f_t+f_yf]+\frac{\alpha{}^2h^2}{2}[f_{tt}+2f_{ty}f+f_{yy}f^2]+O(h^3)
\end{split}
\end{equation}
Eq. \ref{eq:1}과 Eq. \ref{eq:2}를 비교하여 계수들을 찾으면 다음과 같은 결과를 얻는다. ($h^3$의 항은 계수를 맞출 수 없다.)
\begin{equation*}
\beta+\gamma=1\textrm{,}~~\alpha{}\gamma{}=1/2
\end{equation*}
이 방식의 오차는 $O(h^2)$이다.\\
우리는 이 실험에서 4차 항까지 근사한 룽게-쿠다 방법, 즉 RK4를 사용할 것이다. 이 방식에서는 다음의 계수가 사용된다.
\begin{equation*}
\begin{split}
&y_{k+1}=y_k+\frac{h}{6}(k_1+k_2+k_3+k_4)\\
&k_1=f(t_k, y_k)\\
&k_2=f(t_k+\frac{1}{2}h, y_k+\frac{1}{2}hk_1)\\
&k_3=f(t_k+\frac{1}{2}h, y_k+\frac{1}{2}hk_2)\\
&k_4=f(t_k+h, y_k+hk_3)
\end{split}
\end{equation*}
이 방식의 각 단계에서 오차는 $O(h^5)$, 전체 단계에서 오차는 $O(h^4)$이다.

\subsection{경계 조건 문제}
이 절에선 다음의 미분 방정식을 해결할 것이다.
\begin{equation} \label{Eq:Bo}
-\frac{d}{dt}\left(p(t)\frac{du}{dt}\right)+r(t)u=f(t)\textrm{,}~~t_0\leq{}t\leq{}t_1
\end{equation}
\begin{equation*}
u(t_0)=\alpha\textrm{,}~~u(t_1)=\beta
\end{equation*}
여기서 $-\frac{d}{dt}\left(p(t)\frac{du}{dt}\right)$를 테일러 전개를 통해 풀면 다음과 같은 식을 얻는다.
\begin{equation*}
\begin{split}
&-\frac{d}{dt}\left(p(t)\frac{du}{dt}\right)=-\frac{p\frac{du}{dt}|_{t+h/2}-p\frac{du}{dt}|_{t-h/2}}{h}+O(h^2)\\
&=-\frac{p(t+\frac{h}{2})({u(x+h)-u(x)})}{h^2}\\
&~~~~~~~~~~~~+\frac{p(t-\frac{h}{2})(u(x)-u(x-h))}{h^2}+O(h)
\end{split}
\end{equation*}
이 식을 Eq.7에 넣고, 행렬 형으로 정리하면 다음과 같은 행렬을 얻는다.
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
a_{1} & a_{2} & & & \\
b_1& a_{2} &b_2 & & \\
  & \ddots & \ddots & \ddots &  \\
 &  &  b_{n-3} & a_{n-2} & b_{n-2} \\
 &  &   & b_{n-2} & a_{n-1}  
 \end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
u_1\\
u_2\\
\vdots\\
u_{n-2}\\
u_{n-1}
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
f(x_1)-\alpha{}'\\
f(x_2)\\
\vdots\\
f(x_{n-2})\\
f(x_{n-1}-\beta{}')
\end{pmatrix}
\end{equation*}
여기서 각 계수들은
\begin{equation*}
\begin{split}
&h^2a_i=p(x_i+h/2)+p(x_i-h/2)-h^2r(x_i)\\
&h^2b_i=-p(x_i+h/2\\
&\alpha{}'=\alpha{}b_0/h^2\\
&\beta{}'=\beta{}b_{n-1}/h^2
\end{split}
\end{equation*}
이다. 즉 위의 행렬의 역행렬을 f 컬럼에 곱함으로써 u의 값을 구할 수 있다. 이 방식의 오차는 $O(h)$이다.

\section{실험 및 분석}

우리는 다음의 해석적으로 쉽게 풀 수 있는 방정식을 통해 해석적으로 얻은 해와 수치 해석을 통해 구한 해를 비교 분석하기로 하였다.
\begin{equation*}
mg-b{\dot{y}} = -m {\ddot{y}}
\end{equation*}
여기서 편의상 $m=1$, $b=1$, $g=10$이라고 하면 다음과 같은 식을 얻게 된다.
\begin{equation} \label{Eq:Free}
v = -\dot{y} = 10\left( 1 - e^{-t} \right)
\end{equation}

\begin{figure}[ht] %[t], [b], ...
\includegraphics[angle=0, width=8cm, height=3.5cm]{Euler_result.jpg}
\caption{\label{p4logo}오일러 방법을 통해 구한 시간-속력 그래프, h는 나누어진 구간의 최소길이 이다.}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] %[t], [b], ...
\includegraphics[angle=0, width=8cm, height=3.5cm]{Euler.jpg}
\caption{\label{p4logo}오일러 방법을 통해 구간 참 값에 대한 속력의 편차 그래프. h는 나뉘어진 구간의 최소 길이이다.}
\end{figure}

 Fig.1,2는 오일러방법으로 구한 속도 및 오차 그래프이다. Fig.1를 통해 h 값이 작아질수록 참 값에 수치 해석으로 구한 값들이 가까워짐을 볼 수 있으며, t가 작을 때 그 편차가 큰 것 또한 볼 수 있다. Fig.2에서  h의 값이 10배씩 줄어들수록 오차 또한 그에 어느정도 비례하여 감소하는 것을 관찰할 수 있다.
 Fig.3,4는 4차 룽게-쿠타 방법으로 구한 속도 및 오차 그래프이다. 이 그래프들을 보면 룽게-쿠타 방법이 매우 작은 오차를 보여주며, h의 값들이 $0.1$보다 작을 경우 해에 빠르게 수렴한다는 것을 보여준다. 또한 위의 오일러의 방법으로 구한 해보다 더 빠르게 참 값에 수렴한다는 것 또한 관찰할 수 있었다.

\begin{figure}[ht] %[t], [b], ...
\includegraphics[angle=0, width=8cm, height=3.5cm]{Velocity.jpg}
\caption{\label{p4logo}4차 룽게 쿠다 방법을 이용하여 그린 그래프, h는 각 데이터 사이 간격을 의미한다.}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] %[t], [b], ...
\includegraphics[angle=0, width=8cm, height=3.5cm]{error.jpg}
\caption{\label{p4logo}4차 룽게-쿠다 방법을 이용해 구한 결과값과 참값을 비교한 그래프. h는 각 데이터 사이 간격을 의미한다.}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] %[t], [b], ...
\includegraphics[angle=0, width=8cm, height=4cm]{Boundary_error.jpg}
\caption{\label{p4logo}실제값과 참값을 비교한 그래프. h는 각 데이터 사이 간격을 의미한다.}
\end{figure}

\begin{figure}[ht] %[t], [b], ...
\includegraphics[angle=0, width=8cm, height=4cm]{Boundary.jpg}
\caption{\label{p4logo}t에 따른 참 값에 대한 u값의 편차 그래프. h는 나누어진 구간의 최소 길이이다.}
\end{figure}

마지막으로  경계 조건 문제에 입력으로 넣을 미분방정식은 다음과 같다.
\begin{equation} \label{Eq:Boundary_p}
-\frac{d}{dt}\left((-t^3)\frac{du}{dt}\right)+tu=9t^3\textrm{,}~~u(1)=0\textrm{,}~~u(e)=0
\end{equation}
 Fig.5는 t 값에 따른 u 값을 그래프로 그린 것이며, Fig.6은 t값에 따른 참 값과 수치 해석으로 구한 값의 편차를 그래프로 그린 것이다. 이를 보면 h가 작아질수록 참 값과 수치 해석으로 구한 값 사이의 편차가 급속도로 작아지는 것을 볼 수 있다. 하지만 h가 커질수록 연산속도가 느려지는 현상이 관찰되었으며, 즉 h 값의 적절한 범위 조정이 필요하다는 것을 결론내릴 수 있었다.

 \section{결론}
본 연구에서는 자유낙하운동을 오일러의 방법과 룽게-쿠타 방법을 통해 다루어 보고 이를 해석적인 결과와 비교하였다. 또한 행렬 연산을 이용하여 경계 조건 문제의 수치 해석적인 해를 구하고, 이를 해석적인 결과와 비교하였다. 그 결과 이론적 분석으로 얻은 오차의 Big-O 표기법과 어느정도 차이가 있었지만 h 값이 감소할수록 수치 해석 값이 참 값에 비슷해지는 것을 볼 수 있었다. 또한 룽게-쿠타 방법이 오일러의 방법보다 복잡하나, 더 정확한 결과를 준다는 것을 확인할 수 있었다. 경계 조건 문제의 수치 해석적 알고리즘의 경우 h 값이 작아질수록 해의 정확도는 높아졌으나 연산 처리 시간이 급속도로 높아지는 점에 미루어보아 적절한 처리 시간과 높은 정확도를 위해 적절한 h 값을 찾을 필요성을 발견하였다.


\begin{thebibliography}{1} % here we start the bibliography (or reference list or citation list)
1. Anne Greenbaum, Timothy P. Chartier, Numerical methods, Princeton University Press, 2012.\\
2. William E. Boyee, Richard C. DiPrima, Elementary Differential Equation and Boundary Value Problems, 10th ed., Wiley, 2012.\\
\end{thebibliography}
\end{document}

\end{document}%문서끝

%Made by Yoon Sang Yo.


